\subsection{Kernergebnisse und Ausblick}\label{sec:kernergebnisse_und_ausblick}

Dieser Projektbericht hat mit Resteria ein Plattformkonzept für nachhaltigkeitsorientierte Hobbyköch:innen entwickelt, das eine konkrete Lücke im bestehenden Angebot schließt. Etablierte Rezept-Communitys wie Chefkoch.de oder TikTok Food bieten Austausch und Inspiration, aber keinen dedizierten Zero-Waste-Fokus, wie~\autoref{sec:wettbewerbsanalyse} gezeigt hat. Reste-Matching-Apps wie Restegourmet oder die BMEL-App \enquote{Zu gut für die Tonne!} lösen umgekehrt das Zutaten-Problem, bieten aber keine echte Social-Community. Resteria verbindet beide Seiten in einem Konzept: Reste-Matching als Kernfunktion, ergänzt um Rettungspunkte, Reste-Level und einen Rettungs-Feed mit Challenges. Dieses Alleinstellungsmerkmal zieht sich durch alle in~\autoref{sec:konzept} beschriebenen Funktionen.

Die Gamification- und Community-Funktionen von Resteria stützen sich auf mehrere literaturbasierte Verhaltenshebel. Vittuari et al. liefern mit der Unterscheidung zwischen Drivers und Levers, also erklärenden Einflussfaktoren und gezielt nutzbaren Hebeln, den theoretischen Rahmen, der konkrete Funktionen statt bloßer Absichtserklärungen verlangt \parencite{vittuariHowReduceConsumer2023}. Barker et al. begründen die Wahl von Reminders als wirksamen Nudge-Typ, den die steigenden Reste-Level umsetzen \parencite{barkerWhatNudgeTechniques2021}. Soma et al. belegen die grundsätzliche Wirksamkeit von Gamification gegen Lebensmittelverschwendung \parencite{somaFoodWasteReduction2020}, und Nivedhitha et al. stützen die Selbstwahrnehmungs-Mechanik hinter den Reste-Level-Titeln \parencite{nivedhithaHowGreenSocial2024}.

Die eigentliche Differenzierung von Resteria stammt dagegen nicht aus dieser Literatur, sondern aus der eigenen Wettbewerbsanalyse. Keine der fünf untersuchten Plattformen kombiniert Reste-Matching mit einer echten Social-Community aus Feed, Kommentaren und Challenges. Diese Trennung zwischen literaturbasierten Hebeln und eigenständig hergeleitetem Alleinstellungsmerkmal hält den Bericht davon ab, den gesamten Marktvorteil von Resteria als wissenschaftlich bewiesen darzustellen, obwohl er auf eigener Marktbeobachtung beruht.

Über den Rahmen dieses Projektberichts hinaus benötigt Resteria vor allem einen realen Nutzertest. Ein solcher Test würde zeigen, ob die Zielgruppe die Rettungspunkte und Reste-Level tatsächlich als Anreiz erlebt und die Reste-Matching-Funktion im Alltag nutzt. Die Phasenplanung in~\autoref{sec:phasenplanung} sieht diesen Schritt bereits als Beta-Test vor dem Launch vor.

Daneben könnten Partnerschaften mit bestehenden Nachhaltigkeitsinitiativen die Reichweite von Resteria erhöhen. Kooperationen mit lokalen Food-Sharing-Initiativen oder regionalen Zero-Waste-Vereinen würden neue Nutzer:innen erschließen, ohne den eigenständigen Fokus der Plattform auf Reste-Matching und Community zu verwässern. Beide Ausblicks-Schritte setzen voraus, dass das Konzept zunächst als Prototyp umgesetzt wird.
