\subsection{Ausgangslage und Problem}\label{sec:ausgangslage_und_problem}

Digitale Plattformen rund ums Kochen sind in den letzten Jahren stark gewachsen. Rezept-Communities wie Chefkoch bieten seit Langem Austausch über Gerichte, Bewertungen und Kommentare. Daneben hat sich Kochen als eigene Content-Kategorie auf Kurzvideo-Plattformen wie TikTok etabliert, wo kurze Rezeptvideos hohe Reichweite erzielen. Beide Formen zeigen: Kochen ist längst ein soziales Thema, über das Menschen sich austauschen.

Parallel zu diesem Trend gewinnt ein anderes Thema an Dringlichkeit: Lebensmittelverschwendung. Das Nachhaltigkeitsziel 12.3 der Vereinten Nationen fordert, die Lebensmittelverschwendung pro Kopf auf Handels- und Verbraucherebene bis 2030 zu halbieren \parencite{unTransformingOutWorld2030Agenda}. Ein Großteil der vermeidbaren Verschwendung entsteht dabei nicht in Supermärkten oder der Industrie, sondern in privaten Haushalten, wo Reste liegen bleiben und schließlich im Müll landen \parencite[S. 106]{vittuariHowReduceConsumer2023}. Dieser Anlass macht das Thema Resteverwertung zu einem Feld mit konkretem gesellschaftlichem Gewicht, nicht nur zu einer Randnotiz für besonders sparsame Haushalte.

Genau an dieser Stelle zeigt sich eine Lücke zwischen den beiden Entwicklungen. Etablierte Rezept-Communities wie Chefkoch oder die Food-Kategorie auf TikTok organisieren den Austausch über Rezepte, sind aber nicht auf Resteverwertung ausgerichtet. Eine Suche nach einem bestimmten Gericht ist dort leicht möglich, eine Suche nach Rezepten für konkret vorhandene Reste dagegen nicht vorgesehen. Auf der anderen Seite existieren spezialisierte Reste-Matching-Apps wie Restegourmet oder die BMEL-App \enquote{Zu gut für die Tonne!}, die genau dieses Matching leisten, aber kaum über Funktionen für Austausch und Community verfügen. Hobbyköch:innen, die beides wollen, nämlich Reste sinnvoll verwerten und sich dabei mit anderen austauschen, müssen bislang zwischen mehreren Angeboten wechseln.
