\subsection{Vorgehen und Aufbau}\label{sec:vorgehen_und_aufbau}

Um das Konzept \enquote{Resteria} zu entwickeln, kombiniert diese Arbeit zwei methodische Bausteine. Zum einen untersucht sie bestehende Plattformen aus dem Kulinarik- und Reste-Bereich in einer eigenen Wettbewerbsanalyse und leitet daraus die konkrete Marktlücke ab. Zum anderen stützt sie die Gestaltung einzelner Funktionen, etwa Gamification und Community-Mechanismen, auf verhaltenswissenschaftliche Literatur zu Nudges und nachhaltigem Verhalten. Diese Verzahnung stellt sicher, dass jede zentrale Designentscheidung im Konzept entweder auf der Marktbeobachtung oder auf einer verhaltenswissenschaftlichen Erkenntnis aufbaut.

Kapitel 2 bildet den Hauptteil dieses Berichts. Es beginnt mit der Wettbewerbsanalyse bestehender Plattformen, beschreibt anschließend die Zielgruppe genauer und entwickelt daraus das Konzept von Resteria mit seinen zentralen Funktionen wie Reste-Zutaten-Matching, Rettungspunkten und Reste-Level. Danach zeigt das Kapitel, wie Community-Aufbau und Feedback geplant sind, etwa über einen Rettungs-Feed und zeitlich begrenzte Challenges. Eine Phasenplanung mit Zeitrahmen und eine abschließende Reflexion zur Zielerreichung runden das Kapitel ab. Diese Abfolge von Marktanalyse über Zielgruppe und Konzept bis zu Umsetzungsplanung und Reflexion folgt damit einem durchgängigen Prozess vom Befund zur konkreten Maßnahme. Kapitel 3 fasst die Kernergebnisse zusammen, benennt einen Ausblick auf mögliche nächste Schritte und ordnet die Grenzen des Konzepts ein.
