\subsection{Bestehende Plattformen im Vergleich}\label{sec:wettbewerbsanalyse}

Chefkoch.de zählt zu den etablierten deutschsprachigen Rezept-Communities für Hobbyköch:innen. Nutzer:innen laden dort eigene Rezepte hoch, bewerten fremde Beiträge und kommentieren sie, wodurch ein aktiver Austausch rund um einzelne Gerichte entsteht. Dieser tatsächliche Austausch zwischen Nutzer:innen begründet die Einstufung \enquote{stark} bei den Community-Funktionen in~\autoref{tab:wettbewerbsvergleich}. Für Resteverwertung bietet die Plattform zwar einzelne Rezeptsammlungen zu bestimmten Zutaten an, ein Werkzeug, das aus mehreren vorhandenen Resten passende Rezeptvorschläge ableitet, fehlt jedoch. Wer nach einem bestimmten Gericht sucht, findet auf Chefkoch.de schnell Ergebnisse. Wer stattdessen von übrig gebliebenen Zutaten ausgeht, muss die Suche selbst improvisieren.

Auf TikTok hat sich Kochen zu einer eigenen Content-Kategorie entwickelt, in der kurze Rezeptvideos hohe Reichweite erzielen. Kommentare, geteilte Videos und das Folgen einzelner Kanäle sorgen für intensive Interaktion zwischen Ersteller:innen und Publikum. Ein Werkzeug für gezielte Rezept-Suche nach vorhandenen Zutaten existiert auf der Plattform nicht: Inhalte lassen sich zwar durchsuchen, aber nicht nach übrigen Resten filtern. Für Inspiration eignet sich TikTok damit gut, für strukturierte Resteverwertung kaum.

Eine zweite Plattform-Kategorie bilden spezialisierte Reste-Matching-Apps wie Restegourmet und die BMEL-App \enquote{Zu gut für die Tonne!}. Nach eigener Sichtung (Stand: Juli 2026) nehmen beide bis zu drei übrige Zutaten entgegen und schlagen passende Rezepte vor; die BMEL-App ergänzt das um einen Portionenrechner und eine umfangreiche Rezeptdatenbank. Beide leisten damit das Zutaten-Matching, das Chefkoch.de und TikTok fehlt. Eine echte Social-Community bieten sie aber nicht: Following, Gruppen, Kommentar-Communities und Gamification fehlen, und auch Restegourmets einfaches Teilen und Bewerten einzelner Rezepte schafft keinen Ort für Austausch zwischen Nutzer:innen.

Eine dritte Reste-Matching-App, leftovercooking, kommt Resterias eigenem Ansatz näher als Restegourmet und die BMEL-App, weil sie das Zutaten-Matching bereits mit ersten Community-Elementen verbindet. Nach eigener Sichtung (Stand: Juli 2026) erfasst leftovercooking den vorhandenen Lebensmittelvorrat, markiert bald verderbliche Zutaten farblich und erzeugt daraus KI-gestützte Rezeptvorschläge. Über zwanzig Food-Creator:innen teilen zusätzlich eigene Rezepte in der App, und ein Belohnungspunkte-System zeigt Nutzer:innen die durch verwertete Reste gesparten Geldbeträge an. Dieses Punktesystem ist ein individuelles Spar-Feedback ohne Bezug zu anderen Nutzer:innen und zählt damit nicht als die im Kriterium gemeinte, sozial-interaktive Gamification. Ein Austausch zwischen gewöhnlichen Nutzer:innen untereinander ist dabei nicht belegt, etwa über Kommentare zu fremden Beiträgen, gegenseitiges Folgen oder Gruppen. Die Community-Ebene bleibt auf das Verfolgen von Creator-Inhalten beschränkt, ein eigener Feed mit Peer-zu-Peer-Interaktion zwischen Nutzer:innen fehlt.

Foodsharing.de verdient an dieser Stelle eine kurze Abgrenzung, weil die Plattform auf den ersten Blick beides zu verbinden scheint: eine aktive Community und einen klaren Anti-Verschwendungs-Fokus. Tatsächlich organisiert Foodsharing.de die Weitergabe überschüssiger Lebensmittel über sogenannte Fairteiler, öffentlich zugängliche Abgabestellen, sowie über direkte Abholungen zwischen Mitgliedern. Ein Werkzeug, das aus vorhandenen Resten Kochrezepte vorschlägt, oder eine Rezept-Community im engeren Sinn bietet die Plattform nicht. Die Mitglieder-Community rund um Fairteiler und Abholungen ist dabei aktiv und real. Das rechtfertigt die Einstufung \enquote{stark} beim Kriterium Community-Funktionen, bezieht sich aber auf die Organisation der Weitergabe, nicht auf den Austausch von Rezepten. Foodsharing.de bedient damit ein anderes Nutzungsszenario: die Weitergabe von Lebensmitteln vor dem Verderb, nicht deren Verarbeitung in der eigenen Küche.

Anhand von fünf Kriterien fasst~\autoref{tab:wettbewerbsvergleich} den Vergleich zusammen. \enquote{Stark} bedeutet dabei ein aktiv genutztes, zentrales Merkmal der Plattform, \enquote{mittel} ein vorhandenes, aber eingeschränktes Merkmal und \enquote{schwach} ein kaum oder nicht vorhandenes Merkmal. Beim Kriterium Community-Funktionen zählt dabei nur tatsächlicher Austausch zwischen Nutzer:innen, etwa über Kommentare, Gruppen oder Gamification; ein bloßes Bewertungsfeld reicht für die Einstufung \enquote{stark} nicht aus. Das Kriterium Rezept-Entdeckung erfasst, wie leicht sich innerhalb der Plattform allgemein ein passendes Rezept finden lässt, etwa über Suche, Kategorien oder algorithmische Vorschläge. Die reste-spezifische Suche deckt dagegen das eigene Kriterium Reste-Matching-Werkzeug ab.

\begin{table}[H]
\caption{Vergleich bestehender Plattformen anhand zentraler Kriterien}\label{tab:wettbewerbsvergleich}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l>{\centering\arraybackslash}X>{\centering\arraybackslash}X>{\centering\arraybackslash}X>{\centering\arraybackslash}X>{\centering\arraybackslash}X@{}}
\toprule
\textbf{Plattform} & \textbf{Rezept-Austausch} & \textbf{Rezept-Entdeckung} & \textbf{Community-Funktionen} & \textbf{Nachhaltigkeits-/Restefokus} & \textbf{Reste-Matching-Werkzeug} \\
\midrule
Chefkoch.de & stark & stark & stark & mittel & schwach \\
TikTok (Food) & mittel & stark & stark & schwach & schwach \\
Restegourmet & mittel & schwach & schwach & stark & stark \\
BMEL-App \enquote{Zu gut für die Tonne!} & mittel & stark & schwach & stark & stark \\
leftovercooking & mittel & mittel & mittel & stark & stark \\
Foodsharing.de & schwach & schwach & stark & stark & schwach \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\quelle{Eigene Darstellung.}
\end{table}

Die Tabelle macht die Lücke sichtbar, die \enquote{Resteria} schließen soll: Keine der untersuchten, breit genutzten Plattformen kombiniert ein Reste-Matching-Werkzeug mit einer echten Social-Community. Die Reste-Matching-Apps lösen das Zutaten-Problem, bleiben aber ohne Austausch zwischen den Nutzer:innen. Die Community-Plattformen lösen das Austausch-Problem, bieten aber keinen Weg von übrigen Zutaten zu einem passenden Rezept. Von den untersuchten Plattformen kommt leftovercooking der Kombination am nächsten. Bei der Community-Komponente bleibt die App aber auf das Verfolgen von Creator-Inhalten beschränkt und bietet keinen Peer-zu-Peer-Austausch, wie ihn der geplante Rettungs-Feed von Resteria vorsieht. Die eigene Konzeptposition lässt sich kurz einordnen: Die Stärke liegt in genau dieser Kombination, die Schwäche im fehlenden Nutzertest. Chancen ergeben sich aus der wachsenden gesellschaftlichen Relevanz von Lebensmittelverschwendung und aus möglichen Partnerschaften mit bestehenden Initiativen, etwa aus dem Food-Sharing-Bereich. Als Risiko bleibt ein dichtes Marktumfeld mit bereits etablierten Reste-Apps, gegen die sich Resteria über die Community-Komponente differenzieren muss.

Gegen diese Einschätzung lassen sich vier Einwände vorbringen. Erstens ist Reste-Matching allein nicht neu, weil Restegourmet und die BMEL-App das Prinzip bereits anbieten. Das trifft zu, betrifft aber nur das Matching selbst, nicht die fehlende Community-Komponente, die beide Apps nach eigener Sichtung nicht schließen. Zweitens könnte eine reine Community-Plattform mit Nachhaltigkeitsthema bereits ausreichen, etwa eine auf Zero-Waste spezialisierte Version von Chefkoch. Ohne Matching-Werkzeug müssten Nutzer:innen dort jedoch weiterhin selbst nach passenden Rezepten suchen, was die Hürde ist, welche die Reste-Matching-Apps bereits gelöst haben. Drittens ließe sich einwenden, Foodsharing.de verbinde Community und Lebensmittelverschwendung bereits. Die Plattform betrifft jedoch, wie oben gezeigt, die Weitergabe überschüssiger Lebensmittel vor dem Verderb, nicht deren Verwertung in der eigenen Küche; das ist ein anderes Nutzungsszenario als das von Resteria adressierte. Viertens ließe sich einwenden, dass leftovercooking Reste-Matching und Community bereits verbindet und die Lücke damit schon geschlossen ist. Die Community-Ebene von leftovercooking bleibt jedoch, wie oben gezeigt, auf das Verfolgen von Creator-Inhalten beschränkt. Ein Austausch über Kommentare, Bewertungen oder zeitlich begrenzte Challenges zwischen gewöhnlichen Nutzer:innen, wie ihn der geplante Rettungs-Feed von Resteria vorsieht, ist nicht Teil des Konzepts. Die USP von Resteria liegt damit nicht im bloßen Verbinden beider Elemente, sondern in einer echten, wechselseitigen Social-Community obendrauf. Die Kombination aus Reste-Matching und echter Social-Community bleibt damit die eigentliche Lücke im untersuchten Marktumfeld.
