\subsection{Zielgruppe: Nachhaltigkeitsorientierte Hobbyköch:innen}\label{sec:zielgruppe}

Die Aufgabenstellung nennt Hobbyköch:innen als Zielgruppe. Die Einleitung hat bereits begründet, warum sich dieser Projektbericht auf die nachhaltigkeitsorientierte Teilgruppe verengt: Nur für Menschen, denen Resteverwertung bereits wichtig ist, ergeben Gamification-Elemente wie Rettungspunkte einen echten Anreiz.

Nachhaltigkeitsorientierte Hobbyköch:innen lassen sich über drei Merkmale beschreiben, die weniger mit Alter oder Wohnort als mit ihrem Verhalten in der Küche zu tun haben. Erstens kochen sie regelmäßig selbst und planen dabei bereits mit vorhandenen Zutaten statt ausschließlich nach Rezept einzukaufen. Zweitens ist ihnen der ökologische Fußabdruck ihrer Ernährung wichtig, auch wenn sie das nicht in jedem Gericht konsequent umsetzen können. Drittens sind sie bereit, sich mit Gleichgesinnten über ihre Erfolge auszutauschen, etwa in Form von Fotos gelungener Reste-Gerichte, weil dieser Austausch die eigene Motivation stützt.

Für diese Gruppe zählt nicht nur, ob ein Rezept schmeckt, sondern auch, ob sich am Ende weniger im Müll wiederfindet als vorher. Genau hier liegt der Unterschied zu Hobbyköch:innen, die vor allem neue Gerichte entdecken wollen: Für Letztere ist Resteverwertung höchstens ein Nebeneffekt, für die nachhaltigkeitsorientierte Teilgruppe ist sie ein eigenständiges Ziel. Aus diesem Unterschied leiten sich zentrale Anforderungen an Resteria ab. Die Plattform muss erstens sichtbar machen, wie viel eine Person durch Resteverwertung tatsächlich einspart, und zweitens einen Ort bieten, an dem dieser Erfolg von anderen wahrgenommen wird.

Ohne eigene Nutzerdaten macht eine kurze Persona-Skizze die Zielgruppe greifbar (siehe Anhang A,~\autoref{tab:persona}). Die Persona fasst die drei genannten Merkmale in einer fiktiven, aber typischen Person zusammen und dient im nächsten Abschnitt als Bezugspunkt für einzelne Konzeptentscheidungen.
