\subsection{Plattform \enquote{Resteria}}\label{sec:konzept}

Der Name der Plattform, \enquote{Resteria}, verbindet das Wort \enquote{Reste} mit der Endung \enquote{-ia}, die im Deutschen oft für einen Ort oder eine Gemeinschaft steht, etwa bei \enquote{Cafeteria}. Der Name soll Resteria als einen Ort lesbar machen, an dem sich Menschen rund um das Thema Resteverwertung treffen.

Neben der gesellschaftlichen Bedeutung, die die Einleitung herausstellt, verfolgt Resteria auch ein wirtschaftliches Ziel. Diese Arbeit plant ein Freemium-Modell. Die Kernfunktionen, allen voran Reste-Matching und Rettungspunkte, bleiben für alle Nutzer:innen kostenlos zugänglich. Ein kostenpflichtiges Zusatzpaket bietet dagegen erweiterte Menüplanung, eine erweiterte Vorratsverwaltung und eine werbefreie Nutzung. Ergänzend dazu plant diese Arbeit Kooperationen mit regionalen Food-Sharing-Initiativen und Lebensmittelhändler:innen, etwa in Form gesponserter Challenges oder Rabattaktionen für nachweislich gerettete Zutaten. Angesichts der steigenden gesellschaftlichen Aufmerksamkeit für Nachhaltigkeit und Zero-Waste erscheint dieses kommerzielle Umfeld tragfähig, auch wenn Resteria vorerst ein Konzept ohne reale Umsatzzahlen bleibt.

Die einzelnen Funktionen von Resteria folgen einer Unterscheidung aus der Verhaltensforschung zu Lebensmittelverschwendung. Vittuari et al. unterscheiden zwischen \enquote{Drivers}, also psychologischen und sozialen Einflussfaktoren, die Verhalten erklären, und \enquote{Levers}, den konkret nutzbaren Hebeln, mit denen sich dieses Verhalten gezielt verändern lässt \parencite[S. 1]{vittuariHowReduceConsumer2023}. Resteria setzt an der zweiten Kategorie an: Jede Funktion der Plattform übersetzt einen bekannten Hebel in ein konkretes Feature, statt allgemein auf Nachhaltigkeit zu setzen.

Die Kernfunktion von Resteria ist das Reste-Matching. Nutzer:innen geben die Zutaten ein, die sie noch verwerten möchten, und die Plattform schlägt passende Rezepte vor, sortiert nach Zubereitungszeit und Anzahl fehlender zusätzlicher Zutaten. Diese Funktion allein unterscheidet Resteria noch nicht von Restegourmet oder der BMEL-App, wie~\autoref{sec:wettbewerbsanalyse} gezeigt hat. Sie bildet aber die Grundlage, auf der die folgenden, community- und motivationsbezogenen Funktionen aufbauen.

\begin{figure}[H]
\caption{Funktionslogik von Resteria: vom Reste-Eingang zum Reste-Level}\label{fig:konzeptfluss}
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=1.2cm and 1.5cm]
\node[box] (input) {Reste-Zutaten\\eingeben};
\node[box, right=of input] (vorschlag) {Rezeptvorschlag\\erhalten};
\node[box, right=of vorschlag] (kochen) {Reste-Gericht\\kochen};
\node[box, below=of kochen] (punkte) {Rettungspunkt\\gutschreiben};
\node[box, left=of punkte] (level) {Reste-Level\\steigt};
\draw[arr] (input) -- (vorschlag);
\draw[arr] (vorschlag) -- (kochen);
\draw[arr] (kochen) -- (punkte);
\draw[arr] (punkte) -- (level);
\end{tikzpicture}
\quelle{Eigene Darstellung.}
\end{figure}

Um aus einmaliger Nutzung wiederkehrendes Verhalten zu machen, bemessen sich Rettungspunkte nach Menge und Art der jeweils verwerteten Reste-Zutat. Rettungspunkte kumulieren zu einem Reste-Level; ab bestimmten Schwellen erhalten Nutzer:innen Titel wie \enquote{Resteheld:in}, die auf dem eigenen Profil sichtbar sind. Diese Mechanik greift zwei Befunde aus der Nudge-Forschung auf, also der Forschung zu verhaltenslenkenden Gestaltungsimpulsen. Der Rettungspunkte-Zähler liefert dabei direktes Feedback zum eigenen Fortschritt und macht exakt sichtbar, wie viele Zutaten bereits gerettet wurden; das Reste-Level fasst diesen Fortschritt zusätzlich in gröberen Stufen zusammen. Ergänzend plant Resteria eine wiederkehrende Erinnerungsbenachrichtigung, etwa \enquote{Deine Reste warten}, wenn längere Zeit keine Zutat eingetragen wurde. Barker et al. identifizieren genau solche \enquote{Reminders}, wiederkehrende Erinnerungen, als einen der wenigen Nudge-Typen, die sich in methodisch hochwertigen Studien als wirksam erwiesen haben \parencite[S. 10]{barkerWhatNudgeTechniques2021}. Nivedhitha et al. zeigen zudem, dass Menschen ein einmal begonnenes umweltbewusstes Verhalten eher fortsetzen, wenn sie sich zunehmend selbst als umweltbewusst handelnde Person wahrnehmen \parencite{nivedhithaHowGreenSocial2024}. Ein sichtbarer Titel wie \enquote{Resteheld:in} macht diese Selbstwahrnehmung sichtbar.

Dass Gamification als Hebel gegen Lebensmittelverschwendung grundsätzlich wirkt, zeigt eine Feldstudie von Soma et al. Vielspieler:innen einer zwölfwöchigen Gamification-Intervention reduzierten ihren Lebensmittelabfall um 51 Prozent, Wenigspieler:innen nur um 39 Prozent; der Unterschied zwischen beiden Gruppen war statistisch signifikant \parencite[S. 9]{somaFoodWasteReduction2020}. Diese Zahl stützt die grundsätzliche Entscheidung für Gamification als Hebel. Sie belegt nicht, dass die konkrete Punkte- und Level-Mechanik von Resteria dieselbe Wirkung erzielt, weil die Studie eine andere, eigene Intervention getestet hat. Die genaue Ausgestaltung von Rettungspunkten und Reste-Leveln bleibt eine eigene Konzeptleistung dieser Arbeit.

Neben Reste-Matching und Gamification bietet Resteria drei weitere Kernfunktionen, die die Aufgabenstellung explizit als Anforderung nennt. Nutzer:innen können eigene Reste-Kreationen per Foto oder kurzem Video hochladen, ähnlich wie bei Chefkoch.de oder TikTok, allerdings mit Pflichtangabe der verwendeten Reste-Zutat. Ein Bewertungs- und Kommentarsystem erlaubt es, auf fremde Beiträge zu reagieren und Zubereitungstipps auszutauschen. Personalisierte Empfehlungen schlagen darüber hinaus Rezepte vor, die zu bereits genutzten Zutaten oder bevorzugten Küchenstilen passen, und erhöhen so die Wahrscheinlichkeit, dass Nutzer:innen wiederkehrend auf die Plattform zurückgreifen.

Eine weitere Funktion verknüpft Menüplanung mit dem Zero-Waste-Fokus der Plattform. Nutzer:innen legen einen Wochenplan an, der geplante Mahlzeiten mit den Zutaten verbindet, die im Kühlschrank ohnehin vorhanden sind. Ein begleitendes Reste-Journal protokolliert, welche Zutaten tatsächlich verwertet wurden, und speist diese Angaben direkt in die Rettungspunkte ein. Resteria bindet Menüplanung damit direkt an den Kernmechanismus der Plattform; Nutzer:innen erreichen sie als Unterbereich der Startseite, sodass die Navigation bei drei statt vier Hauptbereichen bleibt.

\begin{table}[H]
\caption{Funktionsübersicht von Resteria}\label{tab:funktionsuebersicht}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l X X@{}}
\toprule
\textbf{Funktion} & \textbf{Kurzbeschreibung} & \textbf{Herleitung/Bezug} \\
\midrule
Reste-Matching & Zutaten-Eingabe führt zu passenden Rezeptvorschlägen & Kernfunktion, schließt die Marktlücke aus~\autoref{sec:wettbewerbsanalyse} \\
Rettungspunkte \& Reste-Level & Punkte nach Menge/Art verwerteter Zutaten, kumulieren zu Leveln/Titeln & Feedback/Fortschritt sowie geplante Erinnerungsbenachrichtigung \parencite[S. 10]{barkerWhatNudgeTechniques2021}, Selbstwahrnehmung \parencite{nivedhithaHowGreenSocial2024}, Gamification-Effekt \parencite[S. 9]{somaFoodWasteReduction2020} \\
Rezept-Upload (Foto/Video) & Eigene Reste-Kreationen teilen & Aufgabenstellung: Rezept-Teilen \\
Bewertungs-/Kommentarsystem & Feedback und Zubereitungstipps austauschen & Aufgabenstellung: Kochtipp-Austausch \\
Personalisierte Empfehlungen & Rezeptvorschläge nach Nutzungsverhalten & Aufgabenstellung: Inspiration \\
Menüplanung \& Reste-Journal & Wochenplan verknüpft mit Protokoll verwerteter Zutaten & Zero-Waste-Kernmechanismus \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\quelle{Eigene Darstellung.}
\end{table}

Gegenüber den in~\autoref{sec:wettbewerbsanalyse} untersuchten Plattformen ist an Resteria vor allem die Kopplung von Menüplanung und Reste-Journal an die Rettungspunkte neu, ebenso der verpflichtende Reste-Tag bei jedem Feed-Beitrag und die zeitlich begrenzten Challenges anstelle von Forum und Gruppen. Rezept-Upload, Bewertungs- und Kommentarsystem sowie personalisierte Empfehlungen übernimmt Resteria dagegen aus etablierten Rezept-Communitys wie Chefkoch.de, weil sich diese Formate dort bereits bewährt haben.

Die grobe Struktur für User Interface (UI) und User Experience (UX) folgt drei Hauptbereichen: einer Startseite mit Reste-Eingabefeld und Rezeptvorschlägen, einem Profilbereich mit Rettungspunkten, Reste-Level und eigenen Beiträgen sowie dem Rettungs-Feed, den~\autoref{sec:community_und_feedback} beschreibt. Über ein Lesezeichen-Icon auf der Startseite lassen sich zudem einzelne Rezeptvorschläge als \enquote{Gespeicherte Rezepte} merken und später erneut aufrufen, ohne die Reste-Eingabe zu wiederholen. Für alle Bereiche liegt je eine grafische Mockup-Skizze in Anhang B vor: Startseite in~\autoref{fig:mockup_start}, die ausgeklappten gespeicherten Rezepte in~\autoref{fig:mockup_start_bookmarks}, Profil in~\autoref{fig:mockup_profil} und Rettungs-Feed in~\autoref{fig:mockup_feed}. Die Mockups sind als KI-generierte Darstellung gekennzeichnet, wie es der IU-Zitierleitfaden für solche Abbildungen vorsieht.

Die Aufgabenstellung nennt einen Event-Kalender als mögliche Funktion für Hobbyköch:innen-Plattformen. Resteria verzichtet auf diese Funktion. Ein Kalender für Kochkurse oder lokale Treffen würde den Fokus der Plattform von der individuellen Resteverwertung auf Veranstaltungsorganisation verschieben. Ein solcher Bereich stellt eigene Anforderungen an Moderation und lokale Vernetzung und ist mit den übrigen Funktionen kaum verzahnt. Resteria bleibt damit auf den engeren Zero-Waste-Kern fokussiert und verlagert Vernetzung in den Rettungs-Feed und die Challenges, die~\autoref{sec:community_und_feedback} beschreibt.
