\subsection{Rettungs-Feed und Challenges}\label{sec:community_und_feedback}

Der Rettungs-Feed ist der zentrale Ort, an dem Nutzer:innen ihre Reste-Kreationen mit anderen teilen. Jeder Beitrag besteht aus einem Foto oder kurzen Video und einem Tag, der die verwendete Reste-Zutat markiert, zum Beispiel \enquote{Brokkoli-Strunk}. Andere Nutzer:innen können Beiträge kommentieren und bewerten, wodurch der Feed genau den Austausch ermöglicht, den die Wettbewerbsanalyse bei den reinen Reste-Matching-Apps vermisst hat.

Der Rettungs-Feed baut auf einem Mechanismus auf, den Shen et al. als \enquote{Influence by Osmosis} beschreiben, also Einfluss durch bloße Sichtbarkeit. Menschen übernehmen umweltfreundliches Verhalten demnach häufig, weil sie es bei anderen in ihrem sozialen Umfeld sehen, nicht weil sie explizit dazu aufgefordert werden \parencite{shenInfluenceOsmosisSocial2023}. Für Resteria bedeutet das, dass bereits das Durchscrollen fremder Reste-Kreationen die eigene Motivation zur Resteverwertung erhöhen kann, unabhängig davon, ob Nutzer:innen selbst aktiv kommentieren.

Resteria organisiert die Interaktion zwischen Nutzer:innen vor allem über zeitlich begrenzte Challenges, etwa eine monatliche \enquote{Zero-Waste-Woche} mit Rangliste, bei der die meisten geretteten Zutaten oder die kreativsten Reste-Gerichte prämiert werden. Ein offenes Diskussionsforum ist dagegen ebenso wenig vorgesehen wie feste thematische oder regionale Nutzergruppen: Beide Formate ähneln sich in ihrer Diskussionsstruktur und liefen damit Gefahr, dieselbe geringe Teilnahme zu zeigen. Diese Entscheidung stützt sich auf einen Befund von Soma et al. In ihrer Studie erreichten sowohl eine passive Informationsgruppe als auch eine Gamification-Gruppe deutlich höhere Teilnahme als eine Gruppe, die auf klassische Community-Diskussion setzte \parencite[S. 9]{somaFoodWasteReduction2020}. Offene Diskussionsforen und vergleichbare Gruppenformate binden demnach weniger Nutzer:innen als aktivierende, zeitlich begrenzte Formate. Resteria überträgt diesen Befund auf die eigene Community-Gestaltung und ersetzt Forum und Gruppen durch Challenges mit klarem Anfang und Ende. Der Rettungs-Feed selbst entspricht dabei bereits dem passiven, osmotischen Kanal, der in der Studie ähnlich gut abschnitt wie die Gamification-Gruppe. Die Rettungspunkte und Reste-Level setzen darauf den in derselben Studie belegten Dosis-Effekt obendrauf (siehe~\autoref{sec:konzept}), statt ihn zu ersetzen.

Die Feedback-Schleifen im Entwicklungsprozess von Resteria sind für diesen Projektbericht ausschließlich als geplantes Vorgehen beschrieben, nicht real durchgeführt; die Aufgabenstellung verlangt an dieser Stelle eine Beschreibung, keine tatsächliche Umsetzung. Nach einem ersten Prototyp ist eine kleine Beta-Gruppe aus zehn bis fünfzehn Personen vorgesehen, die über zwei bis drei Wochen Kernfunktionen wie das Reste-Matching und die Rettungspunkte testet. Rückmeldungen sollen über kurze Fragebögen und ein moderiertes Feedback-Gespräch gesammelt und in zweiwöchigen Sprints in die Weiterentwicklung einfließen. Dieses Vorgehen ist eng an die Phasenplanung im folgenden Abschnitt gekoppelt, die den zeitlichen Rahmen für Beta-Test und Iteration festlegt.
