\subsection{Umsetzungsfahrplan}\label{sec:phasenplanung}

Diese Arbeit gliedert die Umsetzung von Resteria in fünf Phasen, die aufeinander aufbauen: Recherche und Konzeption, Design und Prototyp, \ac{MVP}-Entwicklung, Beta-Test und Feedback sowie Launch und Iteration. Das \ac{MVP} ist dabei die erste, funktionsfähige Version der Plattform mit den wichtigsten Kernfunktionen.~\autoref{tab:phasenplanung} zeigt die Phasen mit grobem Zeitrahmen und den jeweils benötigten Ressourcen.

\begin{table}[H]
\caption{Phasenplanung für die Umsetzung von Resteria}\label{tab:phasenplanung}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l X l X@{}}
\toprule
\textbf{Phase} & \textbf{Inhalt} & \textbf{Zeitrahmen} & \textbf{Ressourcen} \\
\midrule
Recherche \& Konzeption & Wettbewerbsanalyse, Zielgruppendefinition, Funktions- und Gamification-Konzept & Woche 1--4 & Eigenleistung; Fachliteratur, Desk-Research \\
Design \& Prototyp & UI/UX-Struktur, Mockup, Klick-Prototyp & Woche 5--7 & Eigenleistung; Design-Tool, KI-gestützte Mockup-Erstellung \\
\ac{MVP}-Entwicklung & Umsetzung von Reste-Matching, Rettungspunkten, Rettungs-Feed, inklusive zweiwöchigem Zeitpuffer & Woche 8--17 & Eigenleistung, ergänzt um mögliche externe Entwicklungsunterstützung; Entwicklungsframework, Datenbank, Hosting \\
Beta-Test \& Feedback & Test mit kleiner Nutzergruppe, Fragebögen, Feedback-Gespräche & Woche 18--20 & Eigenleistung, Beta-Gruppe (10--15 Personen); Fragebogen-Tool \\
Launch \& Iteration & Veröffentlichung, laufende Auswertung und Anpassung & ab Woche 21 & Eigenleistung; Nutzungsstatistik, Support-Kanal \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\quelle{Eigene Darstellung.}
\end{table}

Zwischen den Phasen bestehen klare Abhängigkeiten. Die \ac{MVP}-Entwicklung kann erst beginnen, wenn Design und Prototyp abgeschlossen sind, weil sonst zentrale Entscheidungen zur Bedienführung während der Entwicklung nachträglich korrigiert werden müssten. Ebenso setzt der Beta-Test ein funktionsfähiges \ac{MVP} voraus, das zumindest Reste-Matching und Rettungspunkte enthält, da sich Nutzer:innen sonst nicht sinnvoll zur Kernidee der Plattform äußern können. Recherche, Design und die abschließenden Phasen laufen dabei vollständig als Eigenleistung; erst die \ac{MVP}-Entwicklung benötigt ab einem bestimmten Umfang zusätzliches Entwicklungsbudget, etwa für spezialisierte Backend-Arbeiten.

Zwei Risiken begleiten den Fahrplan. Erstens könnte die Beta-Gruppe zu klein oder nicht repräsentativ für die Zielgruppe aus~\autoref{sec:zielgruppe} ausfallen, wodurch Rückmeldungen nur eingeschränkt verallgemeinerbar wären. Diesem Risiko begegnet der Fahrplan, indem Teilnehmende gezielt über bestehende Nachhaltigkeits- und Kochcommunitys angesprochen werden. Zweitens kann sich die \ac{MVP}-Entwicklung verzögern, etwa durch technische Hürden bei der Rezeptvorschlags-Logik, was den Launch-Termin nach hinten verschieben würde. Für diesen Fall plant diese Arbeit innerhalb der \ac{MVP}-Phase einen Zeitpuffer von zwei Wochen ein.
