\subsection{Zielerreichung und Lessons Learned}\label{sec:evaluation_reflexion}

Am Ende der Konzeptionsphase lässt sich prüfen, ob Resteria die drei Teilaufgaben aus der Aufgabenstellung erfüllt. Die erste Teilaufgabe, die Analyse bestehender Plattformen, hat die Wettbewerbsanalyse in~\autoref{sec:wettbewerbsanalyse} mit sechs Plattformen und einer Kriterienmatrix bearbeitet. Die zweite Teilaufgabe, die Konzeptentwicklung, hat Resteria mit Reste-Matching, Rettungspunkten und den weiteren in~\autoref{sec:konzept} beschriebenen Funktionen umgesetzt. Die dritte Teilaufgabe, iteratives Design und Feedback, hat die Projektgruppe als geplantes Vorgehen mit Beta-Gruppe und Sprint-Zyklen beschrieben, wie es die Aufgabenstellung verlangt.

Auch die einzelnen geforderten Berichtsinhalte finden sich im Konzept wieder. Die Zielgruppe ist mit den nachhaltigkeitsorientierten Hobbyköch:innen konkret benannt und über eine Persona greifbar gemacht. Die Funktionalitäten reichen von Rezept-Uploads über Kommentar- und Bewertungssysteme bis zu personalisierten Empfehlungen. Der Bereich User Interface und User Experience ist mit der dreiteiligen Struktur aus Startseite, Profil und Rettungs-Feed sowie dem Mockup im Anhang abgedeckt. Community-Building setzt Resteria über den Rettungs-Feed und die Challenges um, ohne klassische Gruppen oder Foren, deren geringe Teilnahme die Studie von Soma et al. belegt. Auch das im Aufgabentext genannte Lebensmittel-Journaling beziehungsweise die Menüplanung ist über das Reste-Journal eingebunden, das direkt an die Rettungspunkte gekoppelt ist.

Zwischen zwei Festlegungen dieses Berichts besteht eine Spannung, die sich an dieser Stelle auflösen lässt. Die Einleitung begründet die gesellschaftliche Relevanz von Resteria über SDG 12.3 und damit über eine Verringerung der Lebensmittelverschwendung auf breiter Ebene. Die Zielgruppe der Plattform ist dagegen bewusst auf bereits nachhaltigkeitsorientierte Hobbyköch:innen verengt, weil die Gamification-Mechanik vor allem bei bereits motivierten Personen wirkt. Beide Aussagen lassen sich zusammenführen, wenn Resteria nicht als Werkzeug für die gesamte Bevölkerung, sondern als Vertiefungs- und Bindungsangebot für eine realistische Nische verstanden wird. Eine Wirkung auf das breitere SDG-12.3-Ziel ergibt sich dann nicht direkt aus der Nutzung selbst. Sie entsteht mittelbar über Skalierung und die im Ausblick genannten Partnerschaften mit Food-Sharing-Initiativen, die neue Nutzer:innen jenseits der Kernzielgruppe erschließen können. Der Rettungs-Feed als osmotischer Kanal benötigt zudem eine gewisse Mindestzahl aktiver Nutzer:innen, um zu wirken; dieses Reichweitenrisiko müsste die Projektgruppe bei künftigen Wachstumsschritten der Plattform explizit mitdenken.

Losgelöst vom inhaltlichen Ergebnis lohnt sich ein Blick auf das gewählte Vorgehen selbst. Die Kombination aus Wettbewerbsanalyse und literaturbasierter Herleitung der Gamification-Funktionen war für diesen Projektrahmen angemessen, weil sie sowohl den Markt als auch die verhaltenswissenschaftliche Fundierung ohne eigene Nutzerdaten abdeckt. Der Prozess selbst verlief weitgehend planmäßig: Auf die Recherche folgte zügig die Konzeptentwicklung, ohne dass grundlegende Kursänderungen nötig wurden. Etwas mehr Zeit hätte die Projektgruppe rückblickend für die Suche nach zusätzlichen Vergleichsplattformen einplanen können, um die Wettbewerbsanalyse methodisch noch breiter abzusichern.

Aus dem Konzeptionsprozess zieht die Projektgruppe drei Lehren für künftige Projekte dieser Art. Erstens erleichtert eine früh und explizit eingegrenzte Zielgruppe, wie sie die Einleitung festlegt, spätere Konzeptentscheidungen erheblich, weil sich Funktionen dadurch klarer priorisieren lassen. Zweitens lohnt sich eine bewusste Trennung zwischen literaturbasierten Hebeln und eigenen Konzeptentscheidungen, damit die Fundierung einzelner Funktionen nachvollziehbar bleibt und nicht überzeichnet wird. Die vorsichtige Einordnung der Gamification-Wirkung in~\autoref{sec:konzept} zeigt, wie diese Trennung im Text konkret aussieht. Drittens hat sich die frühzeitige Prüfung des Plattformnamens auf mögliche Namenskollisionen als sinnvoller Zwischenschritt erwiesen, weil sie eine spätere Korrektur des Konzepts überflüssig machte.
